Les ouvriers non qualifiés du second œuvre peuvent être électriciens, menuisiers, peintres, installateurs d’équipements thermiques et sanitaires, ou encore poseurs de revêtement. Les effectifs se sont maintenus depuis trente ans : 137 000 personnes exercent ces emplois, contre 151 000 au début des années 1980. Ces ouvriers non qualifiés sont répartis de façon homogène dans les régions de France métropolitaine.Ces métiers sont quasi exclusivement masculins (93 %). Si les jeunes restent nombreux à exercer cette profession (27 % de ces ouvriers sont âgés de moins de 25 ans), leur part a toutefois fortement diminué : les moins de 30 ans ne représentent plus que 35 % des emplois contre 68 % il y a trente ans.Le niveau de diplôme a progressé : quasi inexistante au début des années 80, la part des ouvriers non qualifiés du second œuvre du bâtiment détenant au moins un baccalauréat ou un brevet professionnel est désormais de 16 %. La part de ces ouvriers toujours en cours d’études initiales a cependant fortement diminué (de 23 % en 1982-1984 à 13 % en 2012-2014), du fait de l’important recul de la part des contrats d’apprentissage sur ces métiers : en 2012-2014, 14 % des ouvriers non qualifiés du second œuvre du bâtiment sont apprentis, alors qu’ils étaient 21 % il y a trente ans. Le travail intérimaire, quasi inexistant au début des années 1980 concerne désormais 8 % des emplois, tandis que 13 % de ces ouvriers travaillent sur des contrats à durée déterminée.Le secteur privé emploie près de 80 % des deux tiers de ces ouvriers, 31 % travaillent pour l’État, les collectivités et les hôpitaux et 3 % pour le compte de particuliers. Un peu plus d’un quart des salariés qui exercent à temps complet gagne moins de 1 250 € nets par mois. Les horaires atypiques (travail de nuit, travail le samedi, ou le dimanche) sont peu fréquents pour ces ouvriers.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié du second œuvre est élevé relativement au nombre de personnes qui exercent ce métier. Près des deux tiers des demandeurs ne détiennent aucun diplôme supérieur au CEP ou au brevet des collèges. 34 % des demandeurs d’emploi sont âgés de moins de 25 ans. La part des demandeurs d’emploi inscrits sur les listes de Pôle emploi depuis un an ou plus (31 %) est un peu plus faible que pour l’ensemble des métiers (38 %).
